<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE elixier SYSTEM "http://www.bildungsserver.de/elixier/elixier.dtd">
<elixier>
    <datensatz>
		<id_local>DE:SODIS:AT.CONTAKE.1237</id_local>
		<titel>Vögel auf www.natur-lexikon.com - Vögel</titel>
		<sprache>de</sprache>
		<beschreibung>Besonders für Unterstufe und 3.4. Klasse Grundschule ausgezeichnete Seiten zum Recherchieren - alle wichtigen inländischen und ausländischen Vögel, denen Kindern auch begegnen können sind hier mit Lebensweisen, Merkmalen und entsprechenden Fotos vertreten. Aaskraehe (Corvus corone) Fam. Krähen (Corvidae) Alpenschneehuhn (Lagopus mutus) Fam. Raufußhühner (Tetraonidae) Alpenstrandlaeufer (Calidris alpina) Fam. Schnepfen (Scolopacidae) Amsel (Turdus merula) Fam. Drosseln (Turdidae) Auerhahn (Tetrao urogallus) Fam. Hühnervögel (Phasianidae) Austernfischer (Haematopus ostralegus) Fam. Austernfischer (Haematopodidae) Bachstelze (Motacilla alba) Fam. Stelzen (Motacillidae) Bartkauz (Strix nebulosa) Fam. Eulen (Strigidae) Bartmeise (Panurus biarmicus) Fam. Drosselmeisen (Timaliidae) Basstoelpel (Sula bassana) Fam. Tölpel (Sulidae) Bekassine (Gallinago gallinago) Fam. Schnepfenvögel (Scolopacidae) Bergente (Aythya marila) Fam. Entenvögel (Anatidae) Birkhuhn (Tetrao tetrix) Fam. Raufußhühner (Tetraonidae) Blaessgans (Anser albifrons) Fam. Entenvögel (Anatidae) Blaessralle (Fulica atra) Fam. Rallen (Rallidae) Blaumeise (Parus caeruleus) Fam. Meisen (Paridae) Brachvogel, Grosser (Numenius arquata) Fam. Schnepfenvögel (Scolopacidae) Brandente (Tadorna tadorna) Fam. Entenvögel (Anatidae) Brautente (Aix sponsa) Fam. Entenvögel (Anatidae) Buchfink (Fringilla coelebs) Fam. Finkenvögel (Fringillidae) Buntspecht (Picoides major) Fam. Spechte (Picidae) Dohle (Corvus monedula) Fam. Rabenvögel (Corvidae) Dorngrasmuecke (Sylvia communis) Fam. Grasmücken (Sylviidae) Duennschnabelmoewe (Larus genei) Fam. Möwen (Laridae) Eiderente (Somateria molissima) Fam. Entenvögel (Anatidae) Eisvogel (Alcedo atthis) Fam. Eisvögel (Alcedinidae) Elster (Pica pica) Fam. Rabenvögel (Corvidae) Erlenzeisig (Carduelis spinus) Fam. Finken (Fringillidae) Eulen (Strigiformes) Fam. Eulen (Strigidae) Fasan (Phasianus colchicus) Fam. Glattfußhühner (Phasianidae) Feldsperling (Passer montanus) Fam. Sperlinge (Passeridae) Fischadler (Pandion haliaetus) Fam. Fischadler (Pandionidae) Fitis (Phylloscopus trochilus) Fam. Grasmücken (Sylviidae) Flamingo, Rosa (Phoenicopterus ruber L.) Fam. Flamingos (Phoenicopteridae) Flussseeschwalbe (Sterna hirundo) Fam. Seeschwalben (Sternidae) Gaensesaeger (Mergus merganser) Fam. Entenvögel (Anatidae) Gimpel (Pyrrhula pyrrhula) Fam. Finkenvögel (Fringillidae) Girlitz (Serinus serinus) Fam. Finken (Fringillidae) Goldammer (Emberiza citrinella) Fam. Ammern (Emberizidae) Graugans (Anser anser) Fam. Entenvögel (Anatidae) Graureiher (Ardea cinerea) Fam. Reiher (Ardeidae) Grauschnaepper (Muscicapa striata) Fam. Fliegenschnäpper (Muscicapidae) Gruenfink (Carduelis chloris) Fam. Finken (Fringillidae) Gruenspecht (Picus viridis) Fam. Spechte (Picidae) Habicht (Accipiter gentilis) Fam. Habichtartige (Accipitridae) Habichtskauz (Strix uralensis) Fam. Eulen (Strigidae) Haussperling (Passer domesticus) Fam. Sperlinge (Passeridae) Heckenbraunelle (Prunella modularis) Fam. Braunellen (Prunellidae) Heringsmoewe (Larus fuscus) Fam. Möwen (Laridae) Hoeckerschwan (Cygnus olor) Fam. Entenvögel (Anatidae) Kaiserpinguin (Aptenodytes forsteri) Fam. Pinguine (Spheniscidae) Kanadagans (Branta canadensis) Fam. Entenvögel (Anatidae) Kernbeißer (Coccothraustes coccothraustes) Fam. Finken (Fringillidae) Kiebitz (Vanellus vanellus) Fam. Regenpfeifer (Charadriidae) Kleiber (Sitta europaea) Fam. Kleiber (Sittidae) Kleinspecht (Picoides minor) Fam. Spechte (Picidae) Knaekente (Anas querquedula) Fam. Entenvögel (Anatidae) Kohlmeise (Parus major) Fam. Meisen (Paridae) Kolbenente (Netta rufina) Fam. Entenvögel (Anatidae) Kolkrabe (Corvus corax L.) Fam. Rabenvoegel (Corvidae) Kormoran (Phalacrocorax carbo) Fam. Kormorane (Phalacrocoracidae) Kornweihe (Circus cyaneus) Fam. Habichtartige (Accipitridae) Kranich (Grus grus) Fam. Kraniche (Gruidae) Krickente (Anas crecca) Fam. Entenvögel (Anatidae) Kuestenseeschwalbe (Sterna paradisaea) Fam. Seeschwalben (Sternidae) Kuhreiher (Ardeola ibis) Fam. Reiher (Ardeidae) Lachmoewe (Larus ridibundus) Fam. Möwen (Laridae) Loeffelente (Anas clypeata) Fam. Entenvögel (Anatidae) Loeffler (Platalea leucorodia) Fam. Ibisvögel (Threskiornithidae) Maeusebussard (Buteo buteo) Fam. Habichtartige (Accipitridae) Mandarinente (Aix galericulata) Fam. Entenvögel (Anatidae) Marmelente (Marmaronetta angustirostris) Fam. Entenvögel (Anatidae) Mauersegler (Apus apus) Fam. Segler (Apodidae) Meerstrandlaeufer (Calidris maritima) Fam. Schnepfen (Scolopacidae) Mehlschwalbe (Delichon urbic) Fam. Schwalben (Hirundinidae) Misteldrossel (Turdus viscivorus) Fam. Drosseln (Turdidae) Mittelsaeger (Mergus serrator) Fam. Entenvögel (Anatidae) Moorente (Aythya nyroca) Fam. Entenvögel (Anatidae) Neuntoeter (Lanius collurio) Fam. Würger (Laniidae) Nilgans (Alopochen aegyptiacus) Fam. Entenvögel (Anatidae) Pfau, blauer (Pavo cristatus) Fam. Fasanenartige (Phasianidae) Pfeifente (Anas penelope) Fam. Entenvögel (Anatidae) Pfuhlschnepfe (Limosa lapponica) Fam. Schnepfenvögel (Scolopacidae) Rauchschwalbe (Hirundo rustica) Fam. Schwalben (Hirundinidae) Rebhuhn (Perdix perdix) Fam. Glattfußhühner (Phasianidae) Reiherente (Aythya fuligula) Fam. Entenvögel (Anatidae) Ringelgans (Branta bernicla) Fam. Entenvögel (Anatidae) Ringeltaube (Columba palumbus) Fam. Tauben (Columbidae) Rohrdommel (Botaurus stellaris) Fam. Reiher (Ardeidae) Rostgans (Tadorna ferruginea) Fam. Entenvögel (Anatidae) Rotdrossel (Turdus iliacus) Fam. Drosseln (Turdidae) Rothalsgans (Branta ruficollis) Fam. Entenvögel (Anatidae) Rothalstaucher (Podiceps grisegena) Fam. Lappentaucher (Podicipedidae) Rotkehlchen (Erithacus rubecula) Fam. Drosseln (Turdidae) Rotmilan (Milvus milvus) Fam. Habichtsartige (Accipitridae) Rotschenkel (Tringa totanus) Fam. Schnepfen (Scolopacidae) Saatgans (Anser fabalis) Fam. Entenvögel (Anatidae) Saatkraehe (Corvus frugilegus) Fam. Krähen (Corvidae) Saebelschnaebler (Recurvirostra avosetta) Fam. Säbelschnäbler und Stelzenläufer (Recurvirostridae) Sanderling (Calidris alba) Fam. Schnepfen (Scolopacidae) Schellente (Bucephala clangula) Fam. Entenvögel (Anatidae) Schleiereule (Tyto alba) Fam. Schleiereulen (Tytonidae) Schmutzgeier (Schmutzgeier) Fam. Accipitridae (Greife und Altweltgeier) Schnatterente (Anas strepera) Fam. Entenvögel (Anatidae) Schnee-Eule (Nyctea scandiaca) Fam. Eulen (Strigidae) Schneeammer (Plectrophenax nivalis) Fam. Ammern (Emberizidae) Schwaene (Cygnus) Fam. Entenvögel (Anatidae) Schwanzmeise (Aegithalus caudatus) Fam. Schwanzmeisen (Aegithalidae) Schwarzhalsschwan (Cygnus melanocoryphus) Fam. Entenvögel (Anatidae) Schwarzhalstaucher (Podiceps nigricollis) Fam. Lappentaucher (Podicipedidae) Schwarzspecht (Dryocopus martius) Fam. Spechte (Picidae) Seeadler (Haliaeetus albicilla) Fam. Habichtartige (Accipitridae) Seeregenpfeifer (Charadrius alexandrinus) Fam. Regenpfeifer (Charadriidae) Seidenreiher (Egretta garzetta) Fam. Reiher (Ardeidae) Sichelente (Anas falcata) Fam. Entenvögel (Anatidae) Silbermoewe (Larus argentatus) Fam. Möwen (Laridae) Singschwan (Cygnus cygnus) Fam. Entenvögel (Anatidae) Sperber (Accipiter nisus) Fam. Habichtsartige (Accipitridae) Sperbereule (Surnia ulula) Fam. Eulen (Strigidae) Sperlingskauz (Glaucidium passerinum) Fam. Eulen (Strigidae) Spießente (Anas acuta) Fam. Entenvögel (Anatidae) Star (Sturnus vulgaris) Fam. Stare (Sturnidae) Steinkauz (Athene noctua) Fam. Eulen i.e.S. (Strigidae) Steinwaelzer (Arenaria interpres) Fam. Schnepfenvögel (Scolopacidae) Stelzenläufer (Himantopus himantopus) Fam. Säbelschnäbler und Stelzenläufer (Recurvirostridae) Stieglitz (Carduelis carduelis) Fam. Finken (Fringillidae) Stockente (Anas platyrhynchos) Fam. Entenvögel (Anatidae) Streifengans (Anser indicus) Fam. Entenvögel (Anatidae) Sturmmoewe (Larus canus) Fam. Möwen (Laridae) Sumpfohreule (Asio flammeus) Fam. Eulen (Strigidae) Tafelente (Aythya ferina) Fam. Entenvögel (Anatidae) Teichralle (Gallinula chloropus) Fam. Rallen (Rallidae) Trauerente (Melanitta nigra) Fam. Entenvögel (Anatidae) Trauerschnaepper (Ficedula hypoleuca) Fam. Fliegenschnäpper (Muscicapidae) Trauerschwan (Cygnus atratus) Fam. Entenvögel (Anatidae) Tuerkentaube (Streptopelia decaocto) Fam. Tauben (Columbidae) Turmfalke (Falco tinnunculus) Fam. Falken (Falconidae) Uferschnepfe (Limosa limosa) Fam. Schnepfenvögel (Scolopacidae) Uhu (Bubo bubo) Fam. Eulen i.e.S. (Strigidae) Wacholderdrossel (Turdus pilaris) Fam. Drosseln (Turdidae) Waldkauz (Strix aluco) Fam. Eulen (Strigidae) Waldohreule (Asio otus) Fam. Eulen (Strigidae) Waldwasserlaeufer (Tringa ochropus) Fam. Schnepfen (Scolopacidae) Wasseramsel (Cinclus cinclus) Fam. Wasseramseln (Fringillidae) Weißstorch (Ciconia ciconia) Fam. Störche (Ciconiidae) Weißwangengans (Branta leucopsis) Fam. Entenvögel (Anatidae) Wespenbussard (Pernis apivorus) Fam. Habichtsartige (Accipitridae) Zaunkoenig (Troglodytes troglodytes) Fam. Zaunkönige (Troglodytidae) Zilpzalp (Phylloscopus collybita) Fam. Grasmücken (Sylviidae) Zwergohreule (Otus scops) Fam. Eulen (Strigidae) Zwergsaeger (Mergus albellus) Fam. Entenvögel (Anatidae) Zwergschnepfe (Lymnocryptes minimus) Fam. Schnepfenvögel (Scolopacidae) Zwergschwan (Cygnus columbianus) Fam. Entenvögel (Anatidae) Zwergtaucher (Tachybaptus fuficollis) Fam. Lappentaucher (Podicipedidae)</beschreibung>
		<schlagwort>Alpenfauna; Biologie; Biologie und Umweltkunde; Greifvögel und Eulen; Naturwissenschaften; Schwimmvögel; Singvögel; Spechte; Stelzvögel; Tier; Verhalten; Vogel; Vögel; Vögel; Wirbeltier; Zoologie; Zoologie; gefährdete Art; Web Resource [MELT]</schlagwort>
		<einsteller>FWU (Grünwald)</einsteller>
		<letzte_aenderung>2013-03-05 13:50:06</letzte_aenderung>
		<publikationsdatum>2004-01-01</publikationsdatum>
		<systematikpfad>Schule; mathematisch-naturwissenschaftliche Fächer; Biologie</systematikpfad>
		<systematikpfad>Schule; Grundschule; Sachkunde</systematikpfad>
		<bildungsebene>Primarstufe</bildungsebene>
		<bildungsebene>Sekundarstufe I</bildungsebene>
		<url_ressource>http://www.ausgabe.natur-lexikon.com/Voegel.php</url_ressource>
		<url_datensatz>https://sodis.de/cp/?idnr=AT.CONTAKE.1237</url_datensatz>
		<lernressourcentyp>Audiovisuelles Medium</lernressourcentyp>
		<lernressourcentyp>Text</lernressourcentyp>
		<zielgruppe>Schüler</zielgruppe>
		<zielgruppe>Lehrer</zielgruppe>
		<alter_min>6</alter_min>
		<alter_max>15</alter_max>
		<kostenpflichtig>nein</kostenpflichtig>
		<rechte>Darf lt. Kenntnisstand zum Zeitpunkt der Erfassung der Metadaten im Schulungs- und Ausbildungsbereich frei eingesetzt werden. Darf lt. Kenntnisstand zum Zeitpunkt der Erfassung der Metadaten im Schulungs- und Ausbildungsbereich frei eingesetzt werden</rechte>
		<quelle_id>CONTAKE</quelle_id>
		<quelle_logo_url>https://sodis.de/cp/images/elixier/elixier_contake.gif</quelle_logo_url>
		<quelle_homepage_url>https://sodis.de/cp/</quelle_homepage_url>
		<quelle_pfad>SODIS CP; CONTAKE; DBS</quelle_pfad>
		<metadatascore>87.62</metadatascore>
	</datensatz>
	<datensatz>
		<id_local>DE:SODIS:AT.CONTAKE.1235</id_local>
		<titel>Säugetiere auf www.natur-lexikon.com - Säuger, Säugetiere</titel>
		<sprache>de</sprache>
		<beschreibung>Besonders für Unterstufe und 3.4. Klasse Grundschule ausgezeichnete Seiten zum Recherchieren - alle wichtigen inländischen und ausländischen Säugern, denen Kindern auch begegnen können sind hier mit Lebensweisen, Merkmalen und entsprechenden Fotos vertreten. Abendsegler, Großer (Nyctalus noctula) Fam. Glattnasen (Vespertilionidae) Alpen - Murmeltier (Marmota marmota) Fam. Hörnchen (Sciuridae) Bechsteinfledermaus (Myotis bechsteinii) Fam. Glattnasen (Vespertilionidae) Biber, Europäischer (Castor fiber) Fam. Biberartige (Castoridae) Braunbaer (Ursus arctos) Fam. Bären (Ursidae) Damhirsch (Dama dama) Fam. Hirsche (Cervidae) Eichhoernchen (Sciurus vulgaris) Fam. Hörnchen (Sciuridae) Eisbaer (Ursus maritimus) Fam. Bären (Ursidae) Elch (Alces alces) Fam. Hirsche (Cervidae) Elefanten, Afrikanische (Loxodonta africana) Fam. Elefanten (Elephantidae) Erdmaennchen (Suricata suricatta) Fam. Schleichkatzen (Viverridae) Feldhase (Lepus europaeus) Fam. Hasenartige (Leporidae) Fischotter (Lutra lutra) Fam. Marderartige (Mustelidae) Flusspferd (Hippopotamus amphibius) Fam. Flusspferde (Hippopotamidae) Gepard (Acinonyx jubatus) Fam. Katzen (Felidae) Hausesel (Equus asinus asinus) Fam. Pferde (Equuidae) Igel, Westeuropaeischer (Erinaceus europaeus europaeus) Fam. Igel (Erinaceidae) Langohr, braunes (Plecotus auritus) Fam. Glattnasen (Vespertilionidae) Leopard (Panthera pardus) Fam. Katzen (Felidae) Loewe (Panthera leo) Fam. Echte Katzen (Felidae) Luchs (Lynx lynx) Fam. Katzen (Felidae) Marderhund (Nyctereutes procyonoides) Fam. Hundeartige (Canidae) Maulwurf, Europäischer (Talpa europaea) Fam. Maulwürfe (Talpidae) Mausohr, grosses (Myotis myotis) Fam. Glattnasen (Vespertilionidae) Mufflon (Ovis ammon musimon) Fam. Hornträger (Bovidae) Nashorn, Spitzmaul- (Diceros bicornis) Fam. Nashörner (Rhinocerotidae) Panda, kleiner (Ailurus fulgens) Fam. Katzenbären (Ailuridae) Pandabaer, Großer (Ailuropoda melanoleuca) Fam. Bären (Ursidae) Rotfuchs (Vulpes vulpes) Fam. Hundeartige (Canidae) Rothirsch (Cervus elaphus) Fam. Hirsche (Cervidae) Seehund, gemeiner (Phoca vitulina) Fam. Hundsrobben (Phocidae) Sikahirsch (Sika nippon) Fam. Hirsche (Cervidae) Steppengiraffe (Giraffa camelopardalis) Fam. Giraffen (Giraffidae) Tiger (Panthera tigris) Fam. Echte Katzen (Felidae) Warzenschwein (Phacochoerus aethiopicus) Fam. Echte Schweine (Suidae) Waschbär (Procyon lotor) Fam. Kleinbären (Procyonidae) Wasserfledermaus (Myotis daubentonii) Fam. Glattnasen (Vespertilionidae) Wildkaninchen (Oryctolagus cuniculus) Fam. Hasenartige (Leporidae) Wildkatze (Felis silvestris) Fam. Katzen (Felidae) Wildschwein (Sus scrofa) Fam. Echte Schweine (Suidae) Wisent (Bison bonasus) Fam. Hornträger (Bovidae) Wolf (Canis lupus) Fam. Hundeartige (Canidae) Zwergfledermaus (Pipistrellus pipistrellus) Fam. Glattnasen (Vespertilionidae)</beschreibung>
		<schlagwort>Alpenfauna; Biologie; Biologie und Umweltkunde; Fledermaus; Hasentiere; Haus- und Nutztiere; Haustier; Insektenfresser; Jäger; Meeressäuger; Nagetiere; Naturwissenschaften; Raubtier; Säugetier; Säugetiere; Säugetiere fremder Länder; Tier; Verhalten; Wirbeltier; Zoologie; Zoologie; gefährdete Art; geweih- / horntragendes Wild; Lernmodul</schlagwort>
		<einsteller>FWU (Grünwald)</einsteller>
		<letzte_aenderung>2013-04-03 11:10:21</letzte_aenderung>
		<publikationsdatum>2004-01-01</publikationsdatum>
		<systematikpfad>Schule; mathematisch-naturwissenschaftliche Fächer; Biologie</systematikpfad>
		<systematikpfad>Schule; mathematisch-naturwissenschaftliche Fächer; Chemie</systematikpfad>
		<systematikpfad>Schule; Grundschule; Sachkunde</systematikpfad>
		<bildungsebene>Primarstufe</bildungsebene>
		<bildungsebene>Sekundarstufe I</bildungsebene>
		<url_ressource>http://www.ausgabe.natur-lexikon.com/Saeugetier.php</url_ressource>
		<url_datensatz>https://sodis.de/cp/?idnr=AT.CONTAKE.1235</url_datensatz>
		<lernressourcentyp>Audiovisuelles Medium</lernressourcentyp>
		<lernressourcentyp>Text</lernressourcentyp>
		<zielgruppe>Schüler</zielgruppe>
		<zielgruppe>Lehrer</zielgruppe>
		<alter_min>6</alter_min>
		<alter_max>15</alter_max>
		<kostenpflichtig>nein</kostenpflichtig>
		<rechte>Darf lt. Kenntnisstand zum Zeitpunkt der Erfassung der Metadaten im Schulungs- und Ausbildungsbereich frei eingesetzt werden. Darf lt. Kenntnisstand zum Zeitpunkt der Erfassung der Metadaten im Schulungs- und Ausbildungsbereich frei eingesetzt werden</rechte>
		<quelle_id>CONTAKE</quelle_id>
		<quelle_logo_url>https://sodis.de/cp/images/elixier/elixier_contake.gif</quelle_logo_url>
		<quelle_homepage_url>https://sodis.de/cp/</quelle_homepage_url>
		<quelle_pfad>SODIS CP; CONTAKE; DBS</quelle_pfad>
		<metadatascore>87.62</metadatascore>
	</datensatz>
	<datensatz>
		<id_local>DE:DBS:44019</id_local>
		<titel>Thematische Bücher- und Medienlisten für den Aufbau eines Grundbestandes in Schulbibliotheken</titel>
		<sprache>Deutsch</sprache>
		<beschreibung>Im Rahmen des Leseförderprojekts „Die Bibliothek in der Kiste“ wurden von der Landesarbeitsgemeinschaft Schulbibliotheken in Hessen e.V. (LAG) Empfehlungslisten für Schulbibliotheken zu verschiedenen Themen und für verschiedene Altersgruppen erarbeitet. Das Hessische Kultusministerium förderte das Projekt von 1992 bis 2012. In Absprache mit dem zuständigen Referat im Kultusministerium stellt die LAG auf ihrer Internetseite 32 Bücher- und Medienlisten zum Download bereit, die, wenn auch z.T. nicht mehr ganz auf dem aktuellen Stand, eine brauchbare Hilfe beim Bestandsaufbau einer Schulbibliothek sein können. Zu folgenden Themen stehen Literaturlisten zur Verfügung: - Der Lesekoffer für die Grundschule (Kl. 1 und 2); - Der Lesekoffer für Fortgeschrittene (Kl. 3 und 4); - Lyrik für die Grundschule (Kl. 2 bis 4); - Piraten (Kl. 2 bis 4); Haustiere, Ausgabe 2006 (Kl. 2 bis 4); - Kleine Tiere, Ausgabe 2006 (Kl. 2 bis 4); - Bücherliste für forschende Kinder in der Grundschule (Kl. 3 und 4); - Bücherhits für Kids (Kl. 5 und 6); - Dinosaurier - Sachbücher Primarstufe; - Geister, Spuk und Hexenzauber - Bücherliste für die Primarstufe; - Auf der Suche nach Heimat: Asyl - Migration - Flucht - Eine Bücherliste für die Sekundarstufe I; - Ein Bücherschränkchen für neue Leser/innen in der Sekundarstufe I; - Jugend und Gewalt - Bücherliste für die Sekundarstufe I; - Krimi-Liste für die Sekundarstufe I; - Leben in fremden Kulturen - Sachbücher Sekundarstufe I; - Deutsch-jüdische Lebenswelten (Kl. 8 bis 12); - Deutsch-Jüdische Lebenswelten - Handreichung (Kl. 5 bis 12); - 17. Juni 1953 - Arbeiteraufstand in der DDR (Kl. 9 bis 12); - 50 Jahre Bundesrepublik Deutschland (Kl. 9 bis 13); - 1848/49 - Demokratie wagen (Kl. 9 bis 13); - Ampelmännchen und Todesschüsse - Ein Bücher- und Medienpaket zum Thema DDR im Unterricht (Kl. 9 bis 12); - Astronomie - Eine Bücherliste für die Sekundarstufen; - Friedrich Schiller – Zum 200. Todestag - Eine Bücherliste für die Sekundarstufen (Kl. 9 bis 12); - Städtebau: Geschichte, Realität, Utopie - Sachbücher für die Sekundarstufe II; - Lust auf Klassik - Eine Medienliste für die Sekundarstufen (Kl. 9 bis 13); - Europa - Sachbücher für die Sekundarstufe I/II; - Von der Schreibwerkstatt zum Buch - Eine Bücherliste für das kreative Schreiben &amp; Spielen; - Sexualität - Liebe und Freundschaft im Kindesalter (2001 bis 2005); - Lateinamerika: Kinder sind immer betroffen Kinderschicksale, Kinderrechte - Perspektiven für die Zukunft; - „Lesebühne” Eine Ausstellung mit Stücken des zeitgenössischen Kinder- und Jugendtheaters für den Deutschunterricht; - Literatur für junge Leute (2003); - Literatur für Kinder und Jugendliche zum Thema Behinderung, Anderssein, Krankheit; - Fachbibliothek für die Lehrerfortbildung: Leseförderung – Medienerziehung – Schulbibliotheken;</beschreibung>
		<schlagwort>LESEN; LESEFOERDERUNG; LESEMOTIVATION; LESEKULTUR; LITERATUREMPFEHLUNG; SCHULBIBLIOTHEK; SCHULMEDIOTHEK; SCHUELERBUECHEREI; BIBLIOTHEKSARBEIT; BESTANDSAUFBAU</schlagwort>
		<autor>lag@schulbibliotheken.de</autor>
		<autor_email>lag@schulbibliotheken.de</autor_email>
		<einsteller>cs; schuster</einsteller>
		<einsteller_email>schuster@dipf.de</einsteller_email>
		<letzte_aenderung>2013-04-10 17:22:53</letzte_aenderung>
		<publikationsdatum>2013-04-10</publikationsdatum>
		<verfallsdatum>2026-08-31</verfallsdatum>
		<systematikpfad>Schule; Sprachen und Literatur; Deutsch; Literatur</systematikpfad>
		<bildungsebene>Primarstufe</bildungsebene>
		<bildungsebene>Sekundarstufe I</bildungsebene>
		<bildungsebene>Sekundarstufe II</bildungsebene>
		<url_ressource>http://www.schulbibliotheken.de/service/tipps-f%C3%BCr-schulbibliotheken/</url_ressource>
		<url_datensatz>http://www.bildungsserver.de/db/mlesen.html?Id=44019</url_datensatz>
		<lernressourcentyp>Primärmaterial/Quelle</lernressourcentyp>
		<zielgruppe>Lehrer</zielgruppe>
		<zielgruppe>Schüler</zielgruppe>
		<kostenpflichtig>nein</kostenpflichtig>
		<rechte>Keine Angabe, es gilt die gesetzliche Regelung</rechte>
		<frei_zugaenglich>ja</frei_zugaenglich>
		<quelle_id>DBS</quelle_id>
		<quelle_logo_url>http://www.bildungsserver.de/icons/dbs_elixier_80.jpg</quelle_logo_url>
		<quelle_homepage_url>http://www.bildungsserver.de/</quelle_homepage_url>
		<quelle_pfad>DBS</quelle_pfad>
		<metadatascore>99.06</metadatascore>
	</datensatz>
	<datensatz>
		<id_local>DE:DBS:57670</id_local>
		<titel>DresdenART Workshop</titel>
		<sprache>Deutsch</sprache>
		<beschreibung>Du überlegst, welchen beruflichen Weg du einschlagen sollst? Ob eine Kunsthochschule auch in Frage kommt? Reicht die Eins in Kunst oder wenn jeder deine Tags bewundert? Klar, viele interessieren sich für Kunst, aber wie sieht heute ein Studium an einer Kunsthochschule aus, welche Voraussetzung musst du mitbringen und was erwartet dich dann dort die nächsten Jahre? Ein Studium hier unterscheidet sich in Vielem von anderen Hochschulen. An der HfBK Dresden kannst du Bildende Kunst, Restaurierung, Bühnen- und Kostümbild und Theaterausstattung (dazu gehören Kostümgestaltung, Maskenbild, Theatermalerei, Theaterplastik) studieren. Die Studiengänge haben unterschiedliche Anforderungen an die Studierenden und bieten im Anschluss an das Studium verschiedene Perspektiven. Alle Studienrichtungen an der HfBK Dresden haben eines gemeinsam: Sie erfüllen dein fundamentales Bedürfnis dich künstlerisch und wissenschaftlich in deiner ganzen Individualität zu entfalten. Wenn man erlebt hat, was es bedeutet an einer Kunsthochschule zu lernen und zu arbeiten, kann man besser entscheiden, ob es zu einem passt und es einem gefällt. Genau hier beginnt unser DresdenArt Workshop. Er gibt dir einen Einblick in den Alltag des Kunststudiums, dabei ist es im Atelier ebenso spannend wie im Hörsaal. Wir wollen euch in dieser Woche keinen Workshop im gewöhnlichen Sinne, keinen klassischen Mappenkurs oder eine Sommerakademie bieten, sondern die Atmosphäre der Dresdner Kunsthochschule spüren lassen. Wenn ihr wieder nach Hause fahrt, habt ihr eure eigenen künstlerischen Ressourcen besser kennengelernt, studentischen Alltag gelebt, den Blick aufs Neue geweitet und Dresdner Perspektiven entdeckt. Ganz unter dem Motto: Gelerntes verlernen, Neues erfahren. Wer kann mitmachen? Die Ausschreibung richtet sich an motivierte, eigenständige, unkonventionelle Schüler mit breitem Interessenspektrum, die mindestens 16 Jahre alt sind. Dein Leistungskurs ist Kunst – bestens! Aber auch naturwissenschaftlich oder geistes- oder gesellschaftswissenschaftlich Talentierte haben oft große musisch-künstlerische Potentiale: Hauptsache du denkst eigenständig, bist kreativ und willst Neues erfahren! Und natürlich ist das Entscheidende, dass du dich für Kunst interessierst und du dich bereits mit Themen künstlerisch praktisch auseinandersetzt, dabei ist das Material und die Technik nicht eingeschränkt. Egal ob du zeichnest, malst, filmst, bildhauerst oder improvisierst. Wesentlich sind deine Offenheit beim eigenen bildnerischen Gestalten und deine Neugier für Themen von Politik bis Sport, von Religion bis zum WorldWideWeb.</beschreibung>
		<schlagwort>Kunst; Kunstunterricht; Kunsthochschule; Workshop; Dresden</schlagwort>
		<autor>http://www.hfbk-dresden.de/service/kontakt/lage-und-anschrift/</autor>
		<einsteller>koenig</einsteller>
		<einsteller_email>christina.koenig@fwu.de</einsteller_email>
		<letzte_aenderung>2016-08-22 09:42:30</letzte_aenderung>
		<publikationsdatum>2016-05-30</publikationsdatum>
		<verfallsdatum>2026-08-31</verfallsdatum>
		<systematikpfad>Schule; musische Fächer; Bildende Kunst</systematikpfad>
		<bildungsebene>Sekundarstufe II</bildungsebene>
		<url_ressource>http://www.hfbk-dresden.de/studium/bewerbung/d-art/</url_ressource>
		<url_datensatz>http://www.bildungsserver.de/db/mlesen.html?Id=57670</url_datensatz>
		<lernressourcentyp>Primärmaterial/Quelle</lernressourcentyp>
		<zielgruppe>Lehrer</zielgruppe>
		<zielgruppe>Schüler</zielgruppe>
		<kostenpflichtig>nein</kostenpflichtig>
		<rechte>Keine Angabe, es gilt die gesetzliche Regelung</rechte>
		<frei_zugaenglich>ja</frei_zugaenglich>
		<quelle_id>DBS</quelle_id>
		<quelle_logo_url>http://www.bildungsserver.de/icons/dbs_elixier_80.jpg</quelle_logo_url>
		<quelle_homepage_url>http://www.bildungsserver.de/</quelle_homepage_url>
		<quelle_pfad>DBS</quelle_pfad>
		<metadatascore>99.58</metadatascore>
	</datensatz>
	<datensatz>
		<id_local>DE:DBS:41313</id_local>
		<titel>Sicherheit im Chemiesaal</titel>
		<sprache>Deutsch</sprache>
		<beschreibung>Im Mittelpunkt eines effektiven Chemieunterrichts steht das Experiment als wichtigstes apersonales Medium. Dennoch existieren gegenüber den chemischen Versuchen verschiedene Vorbehalte. Dazu gehört, dass chemische Experimente als gefährlich gelten. Der Vorbehalt gegenüber chemischen Experimenten ist aber nur dann richtig, wenn elementare Sicherheitsvorschriften verletzt werden. Deshalb findet man gerade im Schullabor häufig Anlaß und Gelegenheit, sich über den Arbeitsschutz Gedanken zu machen. Dies sollte auch bei der Gestaltung von Unterrichten einfließen: - Lehrer und Schüler können die Anweisungen zum Betrieb eines sicheren Schullabors selbst zusammenstellen oder bei Zeitmangel anhand von Folien durchgehen. - Wichtig ist auch, sich mit Hilfe von Zeitungstexten, die von realen Unfällen aus Schule oder häuslicher Umgebung der Schüler berichten, der Vielfalt von Gefahren bewußt zu werden und zusammen mit den Schülern Strategien gegen diese Gefahren und deren Folgen zu entwickeln. - Als Unfall gilt mittlerweile auch die Freisetzung von umweltschädigenden Stoffen. Umweltbewußtsein muss deshalb auch in der Schule entwickelt werden. Dabei trägt der Lehrer als Vorbild eine außerordentliche Verantwortung. So, wie dieser mit Chemikalien, Energie und Abfällen umgeht, werden es auch die Schüler tun. - Bei Tests und Wiederholungen sollte (soweit Tests überhaupt noch möglich sind) mindestens eine Frage zur Sicherheit gestellt werden. Für die praktische Arbeit gilt ganz besonders: Auch wenn Sie meinen, einen gefährlichen Versuch zu beherrschen, dürfen Sie sich niemals sicher fühlen und nachlässig werden. Man darf vor dem Experimentieren auch keine Angst haben, darf aber niemals den Respekt davor verlieren! Zu dieser Webseite: Wir wollen hier kein Lehrbuch zur Sicherheit im chemischen Labor vorlegen, auch kein Buch zum Umgang mit Gefahrstoffen. Dazu haben wir in der Literaturliste Beispiele zusammengestellt. Die Webseite soll vielmehr aufzeigen, wie Unfälle im Experimentalunterricht entstehen und wie man sie vermeiden kann. Wie immer ist die Darstellung subjektiv und exemplarisch; es soll daher kein Anspruch auf Vollständigkeit erhoben werden. Wir wollen vielmehr zum Nachdenken anregen, um Sicherheitsbewußtsein bei Lehrern der Naturwissenschaften und deren Schülern zu wecken und zu schärfen.</beschreibung>
		<schlagwort>Chemie; Chemieunterricht; Sicherheit; Experiment; Chemieunfälle; Gefahr; Unfallgefahr</schlagwort>
		<autor>Rüdiger Blume; rblume@dc2.uni-bielefeld.de</autor>
		<autor_email>rblume@dc2.uni-bielefeld.de</autor_email>
		<einsteller>jh</einsteller>
		<einsteller_email>hiwi@dipf.de</einsteller_email>
		<letzte_aenderung>2008-08-26 12:30:06</letzte_aenderung>
		<publikationsdatum>2008-08-26</publikationsdatum>
		<verfallsdatum>2026-08-31</verfallsdatum>
		<systematikpfad>Schule; mathematisch-naturwissenschaftliche Fächer; Chemie; Allgemeine Chemie</systematikpfad>
		<bildungsebene>Sekundarstufe I</bildungsebene>
		<bildungsebene>Sekundarstufe II</bildungsebene>
		<url_ressource>http://www.chemieunterricht.de/dc2/gefahr/index.html</url_ressource>
		<url_datensatz>http://www.bildungsserver.de/db/mlesen.html?Id=41313</url_datensatz>
		<lernressourcentyp>Arbeitsblatt</lernressourcentyp>
		<zielgruppe>Lehrer</zielgruppe>
		<zielgruppe>Schüler</zielgruppe>
		<kostenpflichtig>nein</kostenpflichtig>
		<rechte>Keine Angabe, es gilt die gesetzliche Regelung</rechte>
		<frei_zugaenglich>ja</frei_zugaenglich>
		<quelle_id>DBS</quelle_id>
		<quelle_logo_url>http://www.bildungsserver.de/icons/dbs_elixier_80.jpg</quelle_logo_url>
		<quelle_homepage_url>http://www.bildungsserver.de/</quelle_homepage_url>
		<quelle_pfad>DBS</quelle_pfad>
		<metadatascore>100.00</metadatascore>
	</datensatz>
</elixier>